\section{Descripción General}

\subsection{Objetivos}
Reactivar la plataforma UnaCloud con el objetivo principal de implementar funcionalidades de Computación de Alto Rendimiento (HPC) para maximizar el aprovechamiento de los recursos computacionales subutilizados en la sala Waira de la Universidad de los Andes. Para ello, se desarrollará una interfaz gráfica intuitiva que simplifique la orquestación de tareas de HPC, beneficiando así a investigadores y administradores del sistema.

\subsection{Antecedentes}
La optimización de recursos computacionales, especialmente en entornos donde la infraestructura se encuentra infrautilizada, ha sido un campo de investigación activo, con diversas estrategias y modelos desarrollados para abordar este desafío en instituciones académicas. 

Por un lado, se encuentran las investigaciones de las estrategias de cosecha de recursos ociosos. Esta es un área de investigación que se alinea directamente con el objetivo de UnaCloud. Un avance notable y reciente en este ámbito es Freyr+, un gestor de recursos diseñado para recolectar dinámicamente recursos inactivos de funciones sobre-aprovisionadas y acelerar aquellas sub-aprovisionadas, particularmente en plataformas de computación sin servidor (Yu et al., 2024). Freyr+ opera mediante el monitoreo continuo de la utilización de recursos en tiempo real, identificando discrepancias entre la configuración establecida por el usuario y el consumo real. Incorpora algoritmos de aprendizaje por refuerzo profundo con mecanismos de atención mejorada, aprendizaje incremental y salvaguardias para asegurar una recolección segura de recursos ociosos y una aceleración eficiente de las funciones (Yu et al., 2024).

Los resultados experimentales, obtenidos en un clúster Apache OpenWhisk de 13 nodos utilizando AWS EC2, demostraron mejoras significativas: Freyr+ logró cosechar el 38\% de los recursos inactivos de las invocaciones de funciones y aceleró el 39\% de las invocaciones utilizando estos recursos recuperados, reduciendo la latencia de respuesta de las funciones en el percentil 99 en un 26\% en comparación con los gestores de recursos de referencia (Yu et al., 2024). Estos resultados demuestran el considerable potencial de la gestión inteligente y dinámica de recursos.


Por otra parte, se evidencio la tendencia a transicionar de laboratorios físicos a entornos virtualizados. Esta tendencia en la educación superior, es impulsada por la necesidad de mayor accesibilidad, escalabilidad y eficiencia de costos.

Como respuesta a esta necesidad se presenta el modelo "Social Cloud" como un ecosistema diseñado para la implementación de laboratorios de computación virtuales en universidades, con el fin de impartir habilidades prácticas en Tecnologías de la Información (TI) (Encalada & Sequera, 2017). Este modelo aprovecha los servicios de computación en la nube: Software como Servicio (SaaS) para el trabajo colaborativo, Plataforma como Servicio (PaaS) para la entrega de contenido y evaluación, e Infraestructura como Servicio (IaaS) utilizando Infraestructura de Escritorio Virtual (VDI) como Open Universal Desktop Services (OpenUDS) para proporcionar máquinas virtuales con software preinstalado para la capacitación práctica (Encalada & Sequera, 2017). 

Entre sus beneficios se incluyen la centralidad, facilidad de uso, escalabilidad, ubicuidad y un entorno de aprendizaje superior en comparación con los laboratorios físicos (Encalada & Sequera, 2017). Aborda desafíos como las horas limitadas de laboratorio, los altos costos y la complejidad de integrar nuevas tecnologías, al hacer que la infraestructura sea transparente y escalable para los usuarios (Encalada & Sequera, 2017). 

\subsection{Propósito y justificación del proyecto}

El propósito del clúster UnaCloud es proveer una herramienta a la comunidad universitaria de la Universidad de los Andes, y potencialmente a externos, para que exploren las capacidades y el funcionamiento de un clúster de Computación de Alto Rendimiento (HPC). Mediante la utilización de los recursos computacionales subutilizados de las salas de cómputo, se busca dar a conocer las capacidades investigativas que un clúster de producción como Hypatia ofrece, pero sin exponer este último a sobrecargas o a tareas de prueba. Adicionalmente, se quiere motivar a otros estudiantes a que exploren las oportunidades que ofrece el mundo de la computación paralela, ya que la infraestructura de computación oportunista implementada tiene aplicaciones que van más allá del HPC.

Para lograr este propósito, el diseño de UnaCloud se fundamenta en un análisis de soluciones existentes, permitiéndonos posicionar nuestro proyecto como una solución única y pragmática para el contexto específico de la Universidad.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Lecciones de Freyr+ y Justificación de UnaCloud:} El trabajo sobre Freyr+ demuestra el potencial de la "cosecha" de recursos ociosos en entornos sin servidor (serverless) mediante aprendizaje por refuerzo profundo. Si bien es un enfoque poderoso, su implementación es compleja. UnaCloud adopta el principio fundamental de la cosecha de recursos, pero lo aplica de manera más directa y alcanzable para la infraestructura presente: en lugar de un gestor de IA, se utiliza un orquestador (servidor Go) que controla VirtualBox vía SSH. Esta decisión ofrece una solución funcional y no intrusiva que maximiza el uso de las estaciones de trabajo existentes sin la sobrecarga de implementar un sistema de IA desde cero.
    \item \textbf{Lecciones del Modelo "Social Cloud" y Justificación de UnaCloud:} El modelo "Social Cloud" valida la transición de laboratorios físicos a virtuales para mejorar la accesibilidad. Sin embargo, su enfoque es proveer escritorios virtuales individuales (VDI) para la enseñanza. UnaCloud extiende este concepto: no solo virtualiza los recursos, sino que los integra en un clúster de HPC cohesivo. Se utilizan máquinas virtuales Debian como nodos de cómputo interconectados y gestionados por Slurm. Por lo tanto, mientras que el "Social Cloud" democratiza el acceso al software, UnaCloud democratiza el acceso a la potencia de cómputo para la investigación, un problema no resuelto para muchos estudiantes y proyectos en la universidad.
\end{itemize} 

En conclusión, el proyecto UnaCloud se justifica porque llena un vacío específico: ninguna de las soluciones existentes ofrece un método directo y pragmático para convertir un conjunto de estaciones de trabajo Windows subutilizadas en un clúster HPC funcional basado en Slurm, que además sea fácil de gestionar a través de una interfaz web.